中國政府金錢開路滲透美國學術界 美政府專家建議高校加強監管

中國政府和機構長期以來對美國學術機構進行滲透，尤其是以金錢開道，影響美國學術和言論自由。美國政府和專家提出各種措施阻止中國的滲透活動。美國國務卿蓬佩奧說，美國學術機構應該採取更多措施打擊中國政府的影響和活動。美國專家表示，高校應當更多的披露、甚至切斷來自中國的資金。

蓬佩奧最近在喬治亞理工學院的一次演講中說，美國高校應該對未來來自中國的學生進行"嚴格的評估"，努力防止知識產權被盜，披露外國資金，並監督學生在校園的活動。

他說："我們有責任對此進行管理。其中一些是美國政府的責任，我們必須做得更好，但我們也需要教育機構更透明、明確地遵守美國教育部的要求。”

他要求全國的大學管理者審查他們接受的外國資金，以防止不當的財政影響，並審查孔子學院在校園的活動。

"我們不能讓中共粉碎學術自由，“蓬佩奧說。“但我們需要你的幫助。我們需要學生的幫助。我們需要教師的幫助。我們需要全美國行政當局的幫助。我們需要理事會來監管來自中國的捐贈，監管大學與中共和中共支持的團體達成交易。”

蓬佩奧說，總的來說，"左傾"大學校園“充斥著反美主義，很容易成為反美信息的目標。”

《高等教育法》第117條要求高等教育機構以透明的方式報告外國禮品和合同，但在過去一年裡，教育部發現了數十億未報告的財務聯繫。

美國教育部今年10月公佈的報告中詳細描述了許多美國學術機構未能披露超過65億美元的資金和資源，這些資金和資源來自中國、俄羅斯、沙特阿拉伯、阿拉伯聯合酋長國和卡塔爾等國家。

其中，中國科技巨頭華為與幾乎所有被調查的學術機構都有財務聯繫。華為將高等教育經費用於核科學、機器人和在線雲服務等對國家安全至關重要的問題。有兩家中國公司正與一所美國大學合作，開展一項涉及人群監控和預測行為技術的研究項目。報告指出，中國政府可能將該項目用於邪惡目的。

另外，根據彭博社對美國政府數據的分析，自2013年啟動以來，中國贈送給美國大學的禮品和合同已接近10億美元。截至今年6月，在過去的6年半里，約有115所大學從中國獲得金錢禮物、合同。哈佛大學獲得的金額最多，約9370萬美元，其中大多數是作為禮物。南加州大學和賓夕法尼亞大學名列第二和第三。

最近被披露的學校是哥倫比亞大學。《華盛頓自由燈塔報》上週報導，哥倫比亞大學沒有透露中國政府對該校孔子學院至少100萬美元的資助。哥倫比亞大學是常春藤聯盟中唯一開設孔子學院的大學。據中國官方媒體報導，管理孔子學院的北京國家漢辦承諾向哥倫比亞大學提供至少100萬美元的捐款。美國教育部的記錄顯示，哥倫比亞從未向聯邦政府披露過這些捐款。

美國之音聯繫哥倫比亞大學孔子學院，但直至截稿時間，該校仍未回复。

美國時政評論人士、中國問題專家章家敦（Gordon Chang）對美國之音說，美國學術機構應當徹底斬斷來自中國的資金流，因為中國給美國學術機構提供資金並不是為了幫助美國。

他說：“一些美國高校，包括常春藤聯盟的大學，沒有履行它們的法律義務報告來自中國的捐款。這是一個系統性問題。我認為，我們唯一的解決辦法就是阻止中國將資金轉移給美國學術機構。我們應該切斷來自中國的資金， 因為他們不是在資助美國高等教育機構。”

他還說：“中國對美國構成了巨大威脅，因此我們一定要仔細審查北京與美國社會的任何联系。我們不應該被允許中國用金錢來影響美國高等學府。我認為美國院校絕對要報告來自中國的款項，這不應該由學校自己自由衡量。我們必須確保中國和美國之間的所有關係是正當的、適當的。”

美國財政部東亞事務辦公室前主任、智庫戰略與國際研究中心資深研究員西格爾（Stephanie Segal）告訴美國之音：“我認為越多的披露越好， 我們應該有透明度， 當然對公立大學來說。我認為這是毋庸置疑的。但是，如果有私立大學是聯邦資金的接受者，我認為充分的披露也是應該的。但我認為， 無論我們談論的是政治活動的資助還是研究經費， 越多的披露越好。”

章家敦說， 如此多的大學受到中國的金錢影響也顯示了大學裡原本應該負責制定學校戰略目標和相關政策、並負責批准預算和設置項目經費的理事會沒有做好自己的本職工作。

他說：“我們知道很多學校都自我審查，壓制批評中國共產黨的聲音。因此，很明顯，大學理事會沒有做好自己的工作，這就是為什麼我們對任何來自中國的資金必須非常小心。

據《華盛頓自由燈塔報》報導，聯邦檢察官提起了十多起刑事案件，指控學者們隱瞞自己接受中國政府資助，或來自中國的訪問研究人員瞞報自己與中國軍隊的關係。

蓬佩奧的講話引起了一些美國學術機構的抵觸。美國教育委員會負責政府和公共事務的高級副總裁特里•哈特爾（Terry Hartle）在接受彭博社的採訪是稱蓬佩奧的言論是"荒謬和侮辱性的"。

但是監管中國對美國高校的滲透離不開美國高校的配合。哈特爾說，美國政府應當以對待夥伴的方式對待美國高校。

“我認為我們需要認識到，這符合大學的最佳利益，也符合美國國家安全的利益。建立一個保護國家安全和保護美國的伙伴關係對創新來說是優勢。因此，我認為，如果我們從那個共同的起點開始，會有助於促進形成我們未來需要的那種關係。”

她說，保護研究完整性，確保資金來源是已知的，確保履行涉及到保護機密的某些行為守則，是符合美國大學利益的。所以在監管的實施方面，她說，“大學本身可以是第一防線”，應該由大學來主導，美國政府扮演輔助的角色。